[香港人食香港米] 二澳復耕 香港種出特優級絲苗米！

農夫Kevin看着快要收成的稻田，禾穗飽滿垂下，他預計新一造米應該比上造好，辛苦終於有成果。

高度城市化和機械化的結果，一切只是買賣而已。當一包米只是超市貨架上的一件有barcode的貨物，對於你或我，意義就只在價錢。然而當你曾經目睹過禾穗由青轉黃的變化，米便不再只是填肚的食物，還包含農夫的心意。對物有情，便會起珍惜之心。曾經荒廢了數十年的二澳村，近兩年在二澳農作社規劃之下，開展復耕計劃，慢慢打造本土農作基地。看着曬得黝黑的農夫辛勤照料着日漸成熟的禾穗，以後吃着那一口甘甜的飯，我也會想起那一片漸漸金黃的稻田。

記者：謝翠玲
攝影：伍慶泉、陳永威、楊錦文

二澳在哪兒？就在大澳再遠一點，要由大澳經鳳凰徑步行四十五分鐘，或從大澳坐十分鐘街渡才到達。逢有人問起，這是最簡單的概念。二澳在大嶼山西南方，原稱義澳，後來因為繙譯有誤才成了二澳，分新舊村，二澳村民本來以務農為主，數十年前村民陸續搬走後，村落便荒廢了，直至兩年前，二澳農作社成立，以重塑香港本土農鄉風味為目標，招募農夫為這塊地重新作開荒牛。

稻田再現 土產特優米

上岸後步行了約二十分鐘，由沿海景色漸漸轉眼成滿目綠林，終於看到眼前一片廣闊的田地，數十畝的土地，因為人手問題，還未完全開墾。二澳現在已開發的有六畝地，主要用作種植有機稻米。然而一切由零開始也未必是壞事。二澳天然水源充足，加上久沒人為發展，無污染，很有開發有機種植的條件。現時農地只開發了兩年，還差一年便可申請「香港有機認證中心」的認證。

曾幾何時，香港的元朗絲苗也曾有一番風光，俱往矣。然而可喜的是，近年塱原、南涌、荔枝窩，還有二澳，也開始重新種植稻米，雖然加起來總量始終有限，但香港人能吃香港米，想想還是有點教人激動的。二澳一年種兩造米，即將在下周收割的晚造米包括華航、特優和美香占三個品種，預計是兩年來最好的一造。兩度走訪稻米田，兩星期前農夫Kevin檢視稻穗時也說這次榖粒飽滿，就等收乾水便可收割。Kevin算是半途出家，在加拿大留學讀環保地理的他，回港作物業管理十多年，但到底心繫大自然，終於在兩年前決定加入二澳農作社。新田新手，去年首造白米只收了一百公斤，第二造米更失收，今年七月收成有四百八十公斤，最期待的便是即將收割的晚造米，怪不得他們這麼緊張，怕又被鳥兒吃了，畢竟粒粒皆辛苦。

呢啲賣得貴都值

十卜

半斤 HK$58

特優級絲苗米黎講, 係fair price黎

真係好好J呀！

(象牙香占)

100%本地自然法耕種，天然山水灌溉，天然陽光曬乾，不含防腐劑、不含人造色素及香料，不含任何化學農藥及化學劑，天然健康，保留天然營養，低碳排放

惡人村

邊到有得買？

揚左支共仲唔做鳩你

等開發地產

唔好呀

我要食香港米呀

撚下好啦
有香港既野一令不得係市場出現

真係富貴米,10公斤都過千

香港竟然仲有米

啱呀
封撚住條鳳凰徑
鬼唔望佢啲米全部賣唔出

惡人谷

半斤 HK$58

依家好似變成咁:

污染水源加惡人谷

上次行山行海邊 無障礙